
% % 重定义chapter命令，支持可选参数[名言]，来自deepseek
% \newcommand{\chapterquote}{}
% \let\oldchapter\chapter
% \renewcommand{\chapter}[2][\empty]{%
%     \ifx#1\empty
%         \def\chapterquote{}%
%     \else
%         \def\chapterquote{#1}%
%     \fi
%     \oldchapter{#2}%
% }
% \titleformat{\chapter}[display] % shape参数
% {\normalfont\Huge\bfseries\raggedright} % format参数
% {}        % label参数
% {20pt}                                   % sep参数
% {\Huge}                                  % before-code参数
% [\vspace{-1em}\raggedleft\small\itshape\chapterquote] % after-code参数

\begin{savequote}[250pt] %250pt指定引言宽度
    \fontsize{8pt}{8pt} %两个参数分别指定字号和行间距
    人生若是二十七岁就能死掉，那么是摇滚救了我。\footnote{原文为“人生、二十七で死ねるなら、ロックンロールは僕を救った”。\\\indent \netease{1357953772}。}
    \qauthor{ヨルシカ《八月、某、月明かり》}
    不知道在世上活着的方法，隔壁家的姑娘昨天也自杀。\footnote{\bilibiliv{av38665329}\another\bilibilip{av80848116}。}
    \qauthor{純白《玛\ 德\ 琳\ 娜\ 电\ 塔》}
\end{savequote}
\chapter{序幕：你为什么活着？\label{chap:wedge}}


% \renewcommand{\chaptername}{序幕：} %在当前环境（secnumdepth=-1，chapter不计数）下无效果，取消secnumdepth后显示“序幕：1”，换行显示“你为什么活着”
% \chapter{你为什么活着？}


我觉得你一定想过这个问题：\indicate{你为什么活着}？在这个信息爆炸的时代，这个问题你应该没见过十次也见过九次，早就不新鲜了。我相信有相当一部分读者也已经有了自己的答案，有的想投身于数学物理信息科学，有的想为共产主义事业奋斗终生，有的想组一辈子乐队，有的想产一辈子同人粮。另一部分没有目标的读者自然过得浑浑噩噩，但既然有目标还会感到痛苦，那你一定不知道自己具体做什么才能实现自己的目标。本指南会详细地教你如何处理这个问题，不过在此之前，让我先问你另一个问题：\indicate{你怎么还没死}？

\begin{toparent}
    对于一部分读者而言，这个问题纯属无稽之谈。这些读者在“为什么不能死”这个问题上有着充足的理由，或者是感觉生活很美好，或者是有肩负的责任。我暂时称这部分读者为\indicate{正常人}。他们中的一部分在读到这里的时候，可能已经开始着手举报本指南，说它“带坏小孩子，教唆青少年自杀”了。我的这个问题不针对正常人，而是针对另一部分，认真有过“想死”的念头的读者。
\end{toparent}
无论你是半夜emo、遭受重大打击、无法完成原定计划，当你心情差到想死的时候，应该都会有这么一种感觉：无论你在心情比较舒畅的状态下多么热爱生活，多么想活着，有多少不能死的理由，它们在这种状态下都显得彻头彻尾地苍白无力。一方面，在想死的时候，你根本想不起来自己有什么要活着的理由；另一方面，即使有人跟你谈及你的兴趣爱好或者特长成就，你也不会被说动：要不然觉得自己不配，要不觉得那些东西毫无价值。既然不能死的理由完全不奏效，又有明确的死亡冲动，那么，\indicate{你怎么还没死}？

这个问题的答案其实很简单：\indicate{你还没死是因为你每一次都没死成}。更准确来说，你的每一次死亡冲动，每一次自杀计划，最终都没有落实。这看起来像是废话，一个已经死了的人不可能还在阅读本指南，但总体来说，这是一份对每个人都适用的回答。想要更深入的答案，就需要具体情况具体分析：

一种很常见的情况，是\indicate{脱离了想死的状态}。晚上躺在床上会觉得自己一无是处，但是随后就睡着了，第二天醒来，你的脑子里会想一些别的，比如今天有什么安排。

但也不是所有时候都能刷新状态。你要是失眠了一整晚，第二天起床的时候大概会更想死——只不过得去上学或者上班了。或者说，你一闲下来就会想死，只是还有事情做，总是闲不下来。这种情况可以总结为\indicate{想死的念头被打断}。无论你是需要上学上班，还是总有人找你聊天，还是有很多单子要打，哪怕只是和别人待在一起，或者是走在大街上，只要你还有事情需要做，还需要在别人面前维持一个还说得过去的形象，你就不会深入地考虑自杀计划。

大多数人“想死”的念头其实停留在这两种情况上。即使情绪持续性低迷，也不会持续性地想死。本身就没有坚定的想死意志的情况下，没死成是很正常的事情。正常人可能会将其称作“暂时性的想不开”（我不赞同这种看法，虽然这种看法在效果上不会出大问题，“忍一忍就过去了”确实是一种行之有效的处理方法，但这只是拖延而不是解决）。但同时我相信，本指南的读者中，不乏持续性地想死的人。如果你会对着手臂雕花刀，或者打开窗户望着楼下出神，如果你确实距离死亡只有一步之遥，那么，\indicate{你怎么还没死}？

有些读者身边会有形影不离的朋友或者长辈，以陪伴或者限制人身自由的方式阻止自杀行为，或者施展及时的救治，这种情况其实可以归为“想死的念头被打断”，不是当前讨论的重点。而另一些读者，确实尝试过自杀。割腕、上吊、吞药、烧炭、跳楼、跳河，你的自杀计划为什么没有奏效？

有相当一部分情况，是\indicate{没能达到死亡条件}。你想吞安眠药，但在下次醒来以后，才发现医生给你开的剂量根本达不到致死标准；你想烧炭，但却连去商店买炭的胆子都没有；你想上吊，但是找遍家里也找不到合适的房梁。

另一部分情况，是\indicate{被生物本能阻止了}。一个恐高的人不太可能跳楼，看着楼下就会腿软得无法动弹；一个怕疼的人不太可能割腕，下不去手只能草草了事；使用过一遍的自杀方式，下次再用总会有更大的心理障碍。

与之相反，那些条件简单，并且不触及生物本能或能克服生物本能的自杀方式，就更容易成功。如果有人递给你一把枪的话，朝自己脑袋来一枪是很轻松的事情；如果你在跳河的时候周围有人劝你“想想你的家人”，那你就顾不上怕，而只想逃开他们，于是就跳下去了。但类似的情况可遇而不可求，在这些自杀成功案例中，起决定性作用的是外部的其它因素，而不是你。如果你自己来尝试自杀，那你就会失败，几乎每次都是——因为\indicate{自杀是处于你能力范围之外的事项}。没有能力指定切实可行的自杀计划，所以只能碰运气，所以才每一次都没死成。并且，你还经常会因为心理保护机制而丢失自杀相关的记忆，新增一个无法触碰的心理阴影。

\begin{toparent}
可能一些正常人读者在看到这里的时候，已经对本指南厌恶至极，觉得本指南在教唆青少年自杀，是不折不扣的邪典，从而去举报封禁一条龙了。但正如上面的分析所说，讨论自杀的话题并不等于教唆自杀，这些“只是内向了一些/不知道在发什么疯/大概过了青春期就好了”的青少年，实际上缺乏自杀能力。告诉他们这一点也不会增加他们的自杀能力。我不否认有些读者在看了上述论述以后会尝试自杀，但总归他们不会成功（对于少部分读者来说，这个判断有可能刺激他们坚定自杀意志，但还是建议这些读者在整体看完本指南之后再做决定）。

如标题所述，本指南讲的是自救的方法，立场是让尽可能多的人幸福快乐地生活下去。但读者群体中相当一部分实际上不觉得自己有资格得到幸福。他们熟悉的是自我否定，而自杀几乎是他们每个人都想过的事情，从更熟悉的事项出发，更容易学到真实的东西。如您在后续阅读中仍然怀疑本指南的立场问题，请参考本段解释。如您在读完全书后仍然觉得本指南有害青少年心理健康，本指南尊重您的立场和行为。
\end{toparent}
成功的自杀方案需要缜密的设计，确保其中的每一步都可以执行。上述的四种失败情况，都可以从“方案设计与执行”的角度来考虑：“脱离了想死的状态”是一拖再拖，实际上等于放弃了计划，从来没有开始过；“想死的念头被打断”是无法排除周围环境干扰，导致不具备开始计划的条件；“没能达到死亡条件”是纯粹的能力不足，有无法克服（甚至无法察觉）的阻碍；“被生物本能阻止了”是意志力薄弱，被自身的软弱和恐惧压垮。

这些特征，与你失败的人生别无二致。你不止在自杀这件事上缺乏能力，同时也普遍地缺乏处理各种现实事务的能力，只能被纷至沓来的不利事项裹挟着，流向未知且恐惧的远方。\indicate{行动力够强的人已经死了，你因为干啥啥不行才活到了现在}，并且也将继续痛苦地活下去。无论你是想要想要成功地自杀，还是想得到爱，还是把握住自己的命运，还是有什么更宏大的目标要实现，只要你想改变点什么，就必须走上\indicate{学习处理现实事务}的道路，搞清楚怎么做计划，怎么执行。这是唯一可行的自救之路。